中南海浮沉：救經濟的後果是進一步國進民退 - 林和立

中南海浮沉：救經濟的後果是進一步國進民退 - 林和立

為了營造武漢瘟疫受控的形象，與標榜習近平領導下的黨政軍贏取「社會主義治理體系和治理能力的一次大考」，中南海馬不停蹄地把主旋律從防疫轉到經濟建設，以保住今年GDP增長6%，各省市亦急不及待地宣佈數千億元人民幣救市的宏圖大略。

據《21世紀經濟報道》統計，北京、河北、山西、上海、福建等13個省市區發佈了10,326個重點項目投資計劃清單。其中，八個省分公佈計劃總投資33.83萬億元；有八個省分公佈年度投資額，合計約2.79萬億元。另外，《第一財經日報》總結各省大型項目，從七個重點省分公佈的主要投資計劃來看，總投資接近25萬億元人民幣。

問題是錢從哪裏來？按2月召開的政治局文件指示，中國人民銀行與其他金融單位要「全力支援和組織推動各類生產企業復工復產，加大金融支持力度，加大企業復產用工保障力度」。而人行副行長潘功勝更強調要「加大融資支持；各金融機構不得盲目抽貸、斷貸、壓貸；建立金融服務『綠色通道』，簡化業務流程，提高審批放款等金融服務效率；要求各金融機構對受疫情影響較重地區的金融服務減免相關費用等。」

「放水」的政策包括特寬鬆的金融與財政政策，包括加大人行的資金數量寬鬆（QE）政策，再減低一般銀行的準備金。國務院將大規模退稅，尤其是沿海企業的出口退稅將加快實施。另外企業要支付社會福利與保就業的金額將減少。中國表面雖然歌舞昇平，但從幾年前已是一個負債纍纍的國家，全社會（包括地方政府、國有企業與家庭）的負債加起來已超過GDP的三倍。這次放水的規模比2008年底溫家寶總理應付世界金融危機發放的四萬億元接近十倍！但今天整國的還債能力比當年要薄弱得多。

救市資金集中在國企

另一個惡果是像2008、09年一樣，中央把主要「救市」資金投放在國有企業，尤其是巨無霸的央企。當年不少城市與企業把錢放在基建，如高鐵、地下鐵、機場等巨型設施。今年國家投放的基建則集中在5G平台、大數據等21世紀新基建項目。例如北京、上海、山西、江蘇、福建、雲南都公佈了以5G為基礎的大量工業、商業與通訊設備工程。而經營這些新網絡基建的大多數是國有企業。另一方面，中央亦下令多投放在一帶一路的項目，而獲益者亦是國有企業。一方面沒有特殊背景、即沒有黨政軍力撐的私營大企業在銀行貸款鬥不過央企等「社會主義經濟象徵」，另方面投放的金額往往數百億甚至數千億元人民幣，私營企業沒有本錢吃這些大茶飯！

習近平在2012年底上台後，便馬上警告國人不要重蹈蘇聯當年沒有把經濟管好的覆轍，大陸的經濟一定要「頂層設計」，尤其是要把國有企業「做強做優做大」云云。在黨政軍的嚴厲監管下，經濟進一步國進民退。包括「中國製造2025」投資與一帶一路的大項目都不容規模有限的非國有企業參與。但國內經濟界的共識是國營經濟，尤其是央企效率低，很多時候靠「後台老闆」即幕後高幹關照，而且與中國加入世貿組織崇尚市場背道而馳。疫情過後，習近平馬上要與特朗普解決第二階段的貿易糾紛，而紛爭的癥結就是美國逼迫中國奉行市場經濟，經濟不再由黨政軍高層指點江山。但疫情後，習近平總復蘇經濟的板斧不正是進一步國進民退，黨政部門甚至領導人的話語權無限擴大嗎？

林和立